<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/cinema/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/cinema/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-10T20:19:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Um blog sobre medicina. Escrevo sobre medicina baseada em evidências, educação médica, casos clínicos e sobre minha vivência com a área.</subtitle><entry><title type="html">1917, um filme para ser visto no cinema!</title><link href="http://localhost:4000/cinema/2020/1917" rel="alternate" type="text/html" title="1917, um filme para ser visto no cinema!" /><published>2020-02-05T00:00:00-03:00</published><updated>2020-02-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/2020/1917</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/2020/1917">&lt;p&gt;Após um hiato de começo de ano sem  postar nada no blog, resolvi começar a publicar minhas críticas sobre os filme indicados ao Oscar. Já assisti todos os indicados à categoria de melhor filme e vou tentar escrever sobre todos eles até o dia 9 (dia do Oscar). Então vamos começar por 1917.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sempre, eu gosto de alertar que minhas críticas são direcionadas para pessoas que já assistiram o filme. Então, assista antes de continuar a leitura. Alerta de &lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sinopse&quot;&gt;Sinopse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1917 é um filme de guerra inovador em aspéctos técnicos. Filmado de modo a parecer um plano sequência sem nenhum corte, a aventura permite uma imersão sem precedentes. Ambientado na primeira guerra mundial (1917), a história é bastante simples: dois cabos são convocados para uma missão suicida, atravessar as linhas inimigas e enviar uma mensagem para impedir um ataque que, na verdade, é uma armadilha dos inimigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minha-opinião&quot;&gt;Minha opinião&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme é uma grande obra de arte visual e deve ser interpretado dessa forma. Não vá assistir esperando apreciar uma grande história de guerra. O filme é muito mais uma imersão audiovisual. Minha sensação assistindo era que eu estava inserido numa missão de &lt;em&gt;Call of Duty&lt;/em&gt; (um jogo de videogame).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu faço a seguinte analogia: imagina que um pintor achou uma paisagem bonita e deseja pintar um quadro sobre ela. O quadro não precisa ter um significado, eles apenas achou bonito e quis pintar. É o mesmo com esse filme. É uma obra pra você assistir e achar linda visualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história do filme, atravessar o terreno inimigo para levar uma mensagem de impedir um ataque, é apenas uma desculpa para justificar a realização desta “pintura”. Muita gente está criticando dizendo que não tem história e tals e tals. Mas sim, o objetivo desse filme não é ter uma grande história. Para mim é o mesmo que criticar um quadro abstrato por ser pouco realista. Ora, o pintor escolheu fazer uma obra abstrata. Do mesmo modo, Sam Mendes (o diretor) escolheu fazer uma obra técnica, visual e imersiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderia ter uma história melhor? Até poderia, mas sinceramente eu acredito que escreveram o roteiro tentando facilitar ao máximo as filmagens. Se colocassem detalhes demais na trama, ficaria muito dificil manter o plano sequência. A história foi escrita para permitir a filmagem desejada e não o contrário. Aliás, pensem no desafio gravar cenas de até 6-10 minutos sem cortes, em plena luz do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessante que o filme é tão simples que está inteiro na minha cabeça. Consigo me lembrar de praticamente todas as cenas. Acredito que isso seja facilitado pela própria forma como foi filmado, sem interrupções. Gravei o filme como se fosse uma vivência minha mesmo. Como se fosse uma aventura que presenciei com meus próprios olhos, sem cortes e sem pulos. Isso tudo facilitou a fixação na memória, trazendo um realismo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-blake&quot;&gt;A morte de Blake&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até a morte do Blake, eu estava achando o filme simplesmente PERFEITO. Eu estava adorando a interação dos dois personagens, sempre discutindo sobre a missão suicida. Depois que Blake morre, senti que a qualidade foi do filme foi prejudicada. Acompanhar Schofield sozinho não foi tão interessante quanto a dupla juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que entrei na faculdade de medicina e já tive a experiência de ver pessoas morrendo em leitos de hospitais, comecei a observar e criticar mais as cenas de morte do cinema. E, com certeza, a cena da morte de Blake é uma das melhores cena de morte do cinema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1917, Blake morre lentamente após receber uma facada no abdome. A cena inteira é bastante realista. A compressa que Schofield coloca para tentar estancar o sangramento fica encharcada, percebemos que o sangramento não cessa a ponto de molhar toda a roupa de Blake que aos poucos começa a adormecer e ter dificuldade para articular as palavras, perdendo a conciência enquanto vai ficando cada vez mais pálido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era um plano sequência, fiquei procurando se o ator de Blake continuaria fazendo movimentos respiratórios após já ter encenado a morte. Não consegui identificar falhas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;outras-cenas-especiais&quot;&gt;Outras cenas especiais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na cena da explosão em que o rato ativa a armadilha, eu dei um pulo no cinema. Nunca imaginaria que logo no começo do filme já teria uma cena de quase morte como essa. Ainda mais porque após ver que a trincheira inimiga estava realmente vazia, eu dei uma relaxada achando que os protagonistas estavam seguros ali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei a cena do avião perfeita. Por mais que ela não seja muito provavel no mundo real, eu aceitei de boa (diferente das cenas do final do filme que foram totalmente irreais e comento abaixo). Uma pena que ela tenha sido mostrada logo no trailer. No meu caso, ainda bem que não assisti o trailer pois foi bom tomar um susto no cinema sem saber o que ia acontecer com aqueles aviões em batalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente estou evitando ao máximo assistir a trailers de filmes. Estragam a experiência de assistir sem saber nada do que vai acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-o-significado&quot;&gt;E o significado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mesmo o filme tendo uma história extremamente simples, eu consegui identificar um significado alí. Na cena final, o General basicamente diz que toda a aventura dos protagonistas vai ser em vão, por que provavelmente nos dias seguintes o ataque será novamente autorizado. Passando a impressão de que a missão suicida inteira apenas adiou o massacre inevitável da guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto eu ia refletindo sobre isso, Schofield andava no meio dos soldados feridos em busca do irmão de Blake que todos imaginavam estar morto a esta altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficou uma história um tanto irônica, pois Blake saiu em missão para impedir a morte do irmão e no fim quem morre é ele mesmo. Trágico!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-eu-não-gostei-do-filme&quot;&gt;O que eu não gostei do filme?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acho que o filme quis mostrar uma bondade exagerada nos dois protagonistas. Eles ficam num modo excessivamente defensivo em plena guerra. Enquanto isso, os inimigos são exatamente o oposto, saem atirando feito loucos e não esboçam nenhum sinal de humanidade. O bom e velho clichê de filmes de guerra americanos. Nós contra eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schofield mata apenas três dos vários inimigos que encontra no caminho e sempre de uma maneira defensiva, como se ele evitasse ao máximo ter de matar alguém na guerra. Qual o problema disso? O problema é que no resto dos encontros com alemães, ele fica correndo loucamente DESVIANDO DOS TIROS em cenas completamente irrealistas! Sério, ele corre em linha reta com alemães atirando nas suas costas e errando todos os tiros! Isso não era necessário. Schofield é algum tipo de pacifista para não matar inimigos na guerra? Se formos contar, ele deve desviar de mais de 50 tiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa falta de realidade no terceiro ato do filme me tirou completamente da imersão que eu vinha sentindo. Se a proposta era trazer um realismo, falhou completamente nessas cenas absurdas de Schofield correndo e se entregando à sorte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-esse-filme-vai-envelhecer&quot;&gt;Como esse filme vai envelhecer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente eu acho que esse é aquele filme de uma experiência única que não vai se repetir. Após assistir no cinema, vê-lo no sofá de casa vai ser uma bosta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo que ele volte aos cinemas no futuro, como um clássico, assistir já sabendo a história não será a mesma coisa. É um filme de uma única assistida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito-final&quot;&gt;Veredito final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Simplesmente amei esse filme, achei uma verdadeira obra de arte. Contudo, como mencionei, as cenas de Schofield desviando dos tiros me tiraram completamente da imersão, me lembrando que tudo aquilo não passava de uma ficção. Por isso, não acho esse filme perfeito e não dou nota máxima. Dessa forma, o filme vai ficar com 4 estrelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse, até a morte de Blake o filme era perfeito. Gostei muito mais de seu personagem, ele me trouxe mais empatia discutindo com Schofield e aceitando a missão louca na esperança de salvar seu irmão. Talvez sua morte tenha sido muito prematura, poderiam retardá-la um pouco mais para que pudessemos apreciar a dupla por mais tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota final: ★★★★&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Oscar" /><category term="Resenha" /><category term="Guerra" /><summary type="html">Após um hiato de começo de ano sem postar nada no blog, resolvi começar a publicar minhas críticas sobre os filme indicados ao Oscar. Já assisti todos os indicados à categoria de melhor filme e vou tentar escrever sobre todos eles até o dia 9 (dia do Oscar). Então vamos começar por 1917.</summary></entry><entry><title type="html">Alien: o oitavo passageiro, 1979</title><link href="http://localhost:4000/cinema/2019/alien-1979" rel="alternate" type="text/html" title="Alien: o oitavo passageiro, 1979" /><published>2019-12-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-12-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/2019/alien-1979</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/2019/alien-1979">&lt;p&gt;Tá aí um filme que demorei bastante para assistir. Só fui finalmente contemplar essa obra este ano. Dirigido por Ridley Scott e publicado em 1979, &lt;em&gt;Alien: o oitavo passageiro&lt;/em&gt; (não gosto dessas adaptações brasileiras dos títulos) é tido como um clássico do gênero &lt;em&gt;sci-fi-horror&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto está repleto de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Recomendo que você primeiro assista o, na versão &lt;strong&gt;&lt;em&gt;theatrical cut&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, e depois venha ler essa análise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira vez que assisti foi a versão &lt;em&gt;director’s cut&lt;/em&gt;, na tela do celular, de madrugada e no quarto do hospital em que meu irmão estava internado. Nessa ocasião o filme não me agradou como eu esperava. Claramente os fatores ambientais contribuíram para reduzir a imersão e a apreciação. Na época eu tinha pensado “vai ser uma experiência interessante assistir um filme de &lt;em&gt;sci-fi-horror&lt;/em&gt; alienígena no hospital”. Não foi.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/cgi/alien-1979.jpeg&quot; alt=&quot;Alien&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Atenção para a bela construção do xenomorfo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Na época o filme não me pareceu ser brilhante como diziam por aí. Muito provavelmente eu tive essa impressão pois assisti pela primeira vez a exatos 40 anos após o lançamento. Se o filme trouxe algo de original eu não seria capaz de julgar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após assistir pela segunda vez ontem, na versão &lt;em&gt;Theatrical cut&lt;/em&gt;, enxerguei o filme com outros olhos. E assistir “&lt;em&gt;Aliens&lt;/em&gt;” logo em seguida me fez gostar ainda mais de “&lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt;” (Na resenha de Aliens explico o porquê). Dessa vez, Alien conquistou o seu lugar no meu coração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-universo&quot;&gt;O universo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tá aí o componente que sempre me atrai. Construa um universo totalmente único e vá inserindo apenas alguns elementos aos poucos, permitindo a quem assiste imaginar o resto. Esse é o segredo para me conquistar, assim como fez &lt;a href=&quot;/2019/cinema/bladde-runner-1982&quot;&gt;Blade Runner — cuja resenha escrevi recentemente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme começa e a única informação que temos deste mundo que é que se trata de uma nave comercial que está fazendo uma longa viagem (os tripulantes estavam hibernando), transportando uma refinaria e muitas toneladas de minério, num mundo futurístico. Também fica evidente que neste universo os Humanos já conhecem formas de vida extra-terrestre.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/intro.jpeg&quot; alt=&quot;Introdução&quot; width=&quot;640px&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Introdução do filme&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Também descobrimos que existe uma certa corporação que coordena as missões e que contratou os tripulantes. Existem muitos protocolos e códigos de conduta no espaço e um desses códigos obriga os viajantes a investigar qualquer sinal de vida inteligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à frente, ficamos perplexos em descobrir que o cientista da equipe na verdade é um robô programado para proteger formas de vida desconhecidas e trazê-las a salvo para a Terra. Inclusive achei muito legal o conceito dele ser constituído principalmente por flúido assim como somos praticamente água.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/space-jockey.jpeg&quot; alt=&quot;Space Jockey&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa cena é bonita demais&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Essa é a informação do universo que nós temos, o resto é por sua conta. É um plano de fundo bastante simples mas ao mesmo tempo infinito. Fica a nosso cargo imaginar este mundo, imaginar os interesses dessa empresa em possuir formas de vida (talvez para uso militar) e imaginar o que levou cada personagem — um cientista, dois engenheiros, uma piloto, uma subtenente, um oficial e um capitão — a embarcar na nave Nostromo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-trama-principal&quot;&gt;A trama principal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como o universo é bastante simples, o enredo principal também o é. Trata-se basicamente de um filme sobre um Alien solto na nave, perseguindo os viajantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse enredo bruto é enriquecido por uma relação bem conflituosa entre os tripulantes, um &lt;em&gt;subplot&lt;/em&gt; envolvendo um impostor androide e a evolução monumental da personagem de Sigourney Weaver, Ripley. É impressionante como a simplicidade do filme é tão bem elaborada, resultando numa grandiosa obra de arte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-tripulação&quot;&gt;A tripulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assistindo eu achei curioso o modo como os tripulantes parecem se odiar, ou no mínimo não se importam nem um pouco uns com os outros. Parker e Brett ficam o tenpo todo reclamando do salário e dizendo que trabalham demais enquanto os outros não estão nem aí para as suas reivindicações. Ripley e Dallas começam a trocar farpas, com ela questionando sua autoridade. Ash é inexpressivo o tempo todo e parece estar sempre calculando algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kane morre de forma brutal e os personagens ao redor nem chegar a demonstrar muito remorso ou desespero  — exceto por Lambert. Aliás, por mais que a personagem de Veronica Cartwright, Lambert, tenha poucas falas, acho ela essêncial para o &lt;em&gt;climax&lt;/em&gt; da trama. Ela é a única a realmente demonstrar pavor e reagir emocionalmente aos acontecimentos. Enquanto os demais estão frios e de certa forma conseguindo, não sei como, suportar o estresse psicológico, ela está desesperada. Sua atuação é impecável e transmite o pavor no telespectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez os personagens são apáticos com as mortes dos companheiros pois eles se conhecem muito pouco e não tiveram tempo para criar vínculos emotivos. Na cena em que Ripley pergunta a Dallas quantas viagens ele fez com Ash, Dallas responde que essa é a primeira.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/dinner.gif&quot; alt=&quot;Café da manhã&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;A agradável cena do &quot;café da manhã&quot; dos tripulantes. No mesmo local que ocorrerá a cena mais chocante...&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Essas desavenças criam um contraste bem legal pois na hora de lutar contra o Alien eles precisam ao menos deixar de se odiarem.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/chest-burst.gif&quot; alt=&quot;Chest Bursting&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;...Essa cena aí&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;ripley&quot;&gt;Ripley&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar da protagonista. E que protagonista! Logo no início, na cena em que trazem Kane com um Alien chupando seu rosto para dentro da nave, eu já me identifiquei com ela. Você não precisa ser da área de saúde para saber que formas de vida desconhecidas podem trazer doenças e contaminar a nave e o resto da equipe. Enquanto que os outros personagens parecem não ter nenhuma racionalidade, Ripley surge como a única dotada de bom senso ali no meio.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/ripley.gif&quot; alt=&quot;Rippley&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Nossa musa&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Também é bem interessante que no início o filme, o protagonista ainda não está definido. Ao longo da trama Ripley vai se destacando e crescendo como personagem, até percebermos que ela é a protagonista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua evolução é notável. Ela começa querendo se impor mas sem que os outros lhe deem muitos ouvidos, até se tornar a líder e ganhar a atenção no meio do desespero. Temos uma protagonista feminina em plena década de 80 num papel que não envolve pares românticos nem nada do tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembram que lá em cima falei que ter assistido Aliens (1986) me fez gostar ainda mais deste filme? Foi exatamente por causa da Ripley, mas isso explico na resenha de Aliens.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-alien-e-o-parasitismo&quot;&gt;O Alien e o parasitismo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mais legal é que o ciclo de vida do Alien possui plausabilidade biológica. O parasita adulto se preocupa de não matar seus hospedeiros pois são sua fonte de nutrientes quando ainda estão na “fase larval”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia fazer um paralelo com doenças parasitárias que realmente existem, como a esquistossomose, ascaridíase, estrongiloidíase e tantas outras. Provavelmente vou escrever um artigo comparando o parasitismo do Alien com as demais verminoses humanas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/life-cicle.jpeg&quot; alt=&quot;Ciclo de vida do Alien&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Formas do ciclo de vida do xenomorfo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A ideia de “sangue ácido” é linda num universo de &lt;em&gt;sci-fi&lt;/em&gt; e leva em conta características evolutivas de sobrevivência da espécie. Os predadores não vão querer caça-lo para logo em seguida morrer pelo ácido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da prá ver que a figura do Alien foi criada com esmero. Não é apenas um monstro que aparece do nada e sai gritando e matando todo mundo. É uma figura biológica tão complexa como as demais que existem na Terra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;versão-de-cinema-ou-do-diretor&quot;&gt;Versão de cinema ou do diretor?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme pode ser encontrado em duas versões: a &lt;em&gt;Theatrical cut&lt;/em&gt;, original exibida nos cinemas, e a &lt;em&gt;Director’s cut&lt;/em&gt;, publicada em 2003. As duas possuem praticamente a mesma duração (116 e 117 minutos), isso quer dizer que cenas foram substituídas ao invés de apenas adicionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ridley Scott &lt;a href=&quot;https://thisorthatedition.com/alien-1979/&quot;&gt;já se pronunciou dizendo que prefere a versão &lt;em&gt;Theatrical&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e que foi obrigado pelo estúdio a fazer uma versão do diretor que no fim das contas não o agradou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As principais diferenças da versão do diretor são a adição de uma cena em que Dallas foi mantido vivo num casulo pelo Alien e Ridley toca fogo nele. As outras várias mudanças &lt;a href=&quot;https://avp.fandom.com/wiki/Alien_Director%27s_Cut&quot;&gt;podem ser vistas aqui&lt;/a&gt;. Eu particularmente prefiro a versão exibida nos cinemas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme é uma obra de arte que ultrapassa as barreiras de sua época e continua atual (talvez excetuando a cena da explosão bem tosca da nave, com jeitão de que foi feita no &lt;em&gt;paint&lt;/em&gt; com aquele pincel de &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida vou escrever minha visão sobre a sua sequência, o filme Aliens de 1986, outra obra prima, e vou explicar porque o segundo filme me fez gostar ainda mais do primeiro.  &lt;svg id=&quot;icon-mosca&quot; viewBox=&quot;0 0 32 32&quot; width=&quot;1em&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.537&quot; d=&quot;M28.563 13.933c-0.917 6.291-4.754 10.791-8.57 10.052s-6.167-6.438-5.25-12.729c0.917-6.291 4.754-10.791 8.57-10.052s6.167 6.438 5.25 12.729z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.591&quot; d=&quot;M16.085 10.47c2.742 5.636 2.115 11.894-1.401 13.976s-8.589-0.799-11.331-6.435c-2.742-5.636-2.115-11.894 1.401-13.976s8.589 0.799 11.331 6.435z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#000&quot; style=&quot;fill: var(--color2, #000); stroke: var(--color1, #fff)&quot; stroke=&quot;#fff&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.1551&quot; d=&quot;M30.498 20.167c0 5.971-4.918 10.812-10.985 10.812s-10.985-4.841-10.985-10.812c0-5.971 4.918-10.812 10.985-10.812s10.985 4.841 10.985 10.812z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M6.474 8.935l6.606 9.962&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M22.896 3.638l-1.734 11.827&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Sci-Fi" /><category term="Resenha" /><summary type="html">Tá aí um filme que demorei bastante para assistir. Só fui finalmente contemplar essa obra este ano. Dirigido por Ridley Scott e publicado em 1979, Alien: o oitavo passageiro (não gosto dessas adaptações brasileiras dos títulos) é tido como um clássico do gênero sci-fi-horror.</summary></entry><entry><title type="html">Star Wars episódio IX é muito bom!</title><link href="http://localhost:4000/cinema/2019/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom" rel="alternate" type="text/html" title="Star Wars episódio IX é muito bom!" /><published>2019-12-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-12-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/2019/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/2019/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom">&lt;p&gt;Acabei de voltar do cinema e já sentei para escrever o que achei da &lt;em&gt;A Ascensão Skywalker&lt;/em&gt;. Quero contar quais foram as minhas primeiras impressões logo após asssistir o filme, antes que minha opinião inicial seja afetada ou influenciada por críticas de terceiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claramente, haverá muitos &lt;strong&gt;&lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; nesse texto. Na verdade eu vou soltar os principais eventos do filme, então só leia se já tiver assistido!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;muitas-emoções&quot;&gt;Muitas emoções&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De fato foi um filme que trouxe muitas referências para os fans. Principalmente com Han Solo e Luke aparecendo novamente. O enredo conseguiu trazer uma certa nostalgia da trilogia original. A batalha final, a rebelião se jogando com tudo que tinha pra um ataque de vida ou morte, Endor aparecendo novamente (inclusive os Ewoks), planetas sendo destruídos, as ruínas da estrela da morte e até a sala do imperador. E o melhor, não foi necessário uma quarta estrela da morte pra trazer esse gostinho de lembrança (cutucada no episódio VII).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img width=&quot;600&quot; src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/babu-frik.jpeg&quot; alt=&quot;Babu Frik&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Babu Frink resgatando a memória de C3PO&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O significado do filme como um todo foi muito bonito. Sempre foi meio óbvio que haveria uma redenção para Kylo Ren e acho que da forma que foi feito ficou muito digno. A forma como as pessoas comuns se juntaram à rebelião no final também foi de tirar o fólego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em muitas cenas do filme eu acabei chorando. Maldita trilha sonora que arranca lágrimas tão facilmente. A cena em que C3PO estava prestes a ter sua memória apagada, a pseudo-morte de Chewie, a morte de Leia e a morte de Ren. O filme conseguiu facilmente mexer com meus sentimentos. Não que seja muito difícil em se tratando do universo de Star Wars.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/falcon.gif&quot; alt=&quot;Millenium Falcon&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Millenium Falcon e as demais naves que se juntaram à rebelião nos acréscimos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-missões-secundárias-fizeram-sentido&quot;&gt;As “missões secundárias” fizeram sentido!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do episódio XIII que teve aquele arco bem inútil no planeta cassino, esse novo filme explorou muito bem novos elementos culturais do universo durante as missões para encontrar a “bússola”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei muito dos arcos no planeta Kijimi e no planeta da festa a cada 42 anos que não me lembro o nome (curiosidade: fazem 42 anos da estreia do primeiro filme lá em 1977). Casaram perfeitamente com a linha central do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O personagem Babu Frik foi muito divertido, e cativou os telespectadores, arracando risos na sala de cinema. A Zorri Bliss, ex-colega do Poe, também foi bem elaborada e relevante para a história. Tanto por trazer à tona um pouco do passado de Poe como pela fala “os inimigos querem que pensemos que estamos sozinhos”. Uma frase muito bonita e que vai impactar diretamente no otimismo de Poe e na confiança de realizar o ataque em Exogel (além de ter dado o artefato que permitiu eles entrarem no Destroyer). Em seguida ela, claro, aparece junto dos civis que se juntaram na batalha final à rebelião, representando a esperança.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/zorri.jpg&quot; alt=&quot;Zorri Bliss&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Zorri Bliss&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, a personagem Rose Tico foi rebaixada a uma mera figurante. Acredito que essa foi uma jogada para agradar a que não gostavam dela. Mais uma evidência da indecisão de definir os rumos da trilogia e de como ela não foi planejada. Inseriram uma personagem para depois abandoná-la.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-leia&quot;&gt;A morte de Leia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A essência do falecimento de Leia foi praticamente a mesma do de Han Solo. Foi tentando trazer Ren para o lado da luz. Uma das coisas que eu mais temia era como seria encaixada na história uma possível redenção de Kylo Ren. Mas no final achei que ficou muito legal a sacada que fizeram. A experiência de estar à beira da morte e ser salvo (leia-se, curado) por Rey, perder a mãe e logo em seguida rever Han Solo, fizeram Ren repensar seus ideais. O resultado final ficou bem legal e transpareceu um sentimento verdadeiro de mudança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagino que cena de Leia morrendo não teve tanto tempo de tela, e nem um foco maior em eu rosto devido à morte precoce de Carrie Fisher. Nem critico muito a cena da morte propriamente dita tendo em vista esse problema logístico. Não sei o que mais arrancou lágrimas, a morte da personagem ou a lembrança da memória da atriz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-jedi&quot;&gt;Leia Jedi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cena em que Luke fantasma revela a Rey que Leia tinha um sabre de luz vai ficar eternizada em minha memória porque nesse momento um cara gritou “What???” bem alto e o cinema deu risada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— What?! — telespectador após descobrir que Leia treinava para ser Jedi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para mim esse arco foi uma verdadeira honraria e engrandecimento da personagem. Nas trilogias originais já sabíamos que ela também possui o dom da Força. Por que não treinar e tentar aflorar o seu lado Jedi? Ela é tão filha de Anakin quanto Luke. A personagem merecia esse arco, mesmo que tenha sido apenas citado. Gostei de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;drama-familiar&quot;&gt;Drama familiar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então a Rey é neta do Palpatine. Achei legal a ideia, ainda mais após a cena final em que ela disse ser uma Skywalker. Aquela cena foi belíssima. Também é uma cena carregada de muito significado, pois pais de verdade são os que criam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na serie Mandalorian vemos algo semelhante. O protagonista, Mando, não nasceu um mandaloriano, mas como foi praticamente criado por eles, se considera um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que muitas pessoas vão dizer que preferiam que a Rey não tivesse nenhum parente significativo. Mas nesse caso teriamos que assumir que ela seria como Anakin que nasceu aleatoriamente portando a Força. Considerando a cena final, valeu a associação familiar. Eu só não consigo imaginar com quem o Palpatine teve filhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato é que Star Wars sempre foi, desde o início, uma novela familiar. Um verdadeiro “casos de família”. Tanto a primeira trilogia, como a segunda e, pra manter a tradição da saga, a terceira. Dizer que o parentesco de Rey estragou a saga é realmente não ter compreendido a essência das histórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, se sobraram apenas os Skywalker de Jedis e o Palpatine de Sith, faz muito sentido que os proximos Siths e Jedis tenham parentescos com eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, Rey ser neta de Palpatine foi sim inusitado. Ninguém cogitou isso nos dois filmes anteriores (até porque Palpatine estava morto, né).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-novo-velho-vilão&quot;&gt;O novo velho vilão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acrédito que muita gente não vai gostar da volta do palpatine, mas eu achei bem legal. Voltar com um &lt;em&gt;vilão de verdade&lt;/em&gt; foi a melhor coisa que poderiam fazer após fracassarem brutalmente tentando criar um novo — o Snoke (Na verdade este estava mais para figurante do que vilão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia da clonagem foi meio tosca? À primeira vista, sim, é verdade. Mas se pararmos para pensar no episódio II (O ataque dos clones), os &lt;em&gt;Sith&lt;/em&gt; possuiam a capacidade de clonar milhares de soldados para a república. Com todo esse potencial, por que não clonar o seu &lt;em&gt;imperador&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando também o episódio III (A vingança dos Sith), tem a cena em que o Palpatine falava para Anakin sobre a possibilidade de atingir a imortalidade e sobre o Darth Plagueis. Curiosamente, essa cena até &lt;a href=&quot;https://knowyourmeme.com/memes/the-tragedy-of-darth-plagueis-the-wise&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;virou meme&lt;/a&gt; na gringa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Did you ever hear the tragedy of Darth Plagueis The Wise? I thought not. It’s not a story the Jedi would tell you. It’s a Sith legend. Darth Plagueis was a Dark Lord of the Sith, so powerful and so wise he could use the Force to influence the midichlorians to create life… He had such a knowledge of the dark side that he could even keep the ones he cared about from dying. The dark side of the Force is a pathway to many abilities some consider to be unnatural. He became so powerful… the only thing he was afraid of was losing his power, which eventually, of course, he did. Unfortunately, he taught his apprentice everything he knew, then his apprentice killed him in his sleep. Ironic. He could save others from death, but not himself.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/plagueis.gif&quot; alt=&quot;Cena em que Palpatine conversa com Anakin&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Cena em que Palpatine fala a Anakin sobre Darth Plagueis&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Não podemos dizer que a ideia de clonagem e imortalização de um Sith caiu de paraquedas. Havia sim um plano de fundo para trazer esse &lt;em&gt;plot twist&lt;/em&gt;. Além disso, essa mesma fala do Palpatine também nos permite justificar a possibilidade de curar, ou mesmo reviver, alguém usando a força e a manipulação dos midichlorians.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E Star Wars sempre teve cenas toscas. Ou vai dizer que ursinhos (Ewoks) derrubando soldados de amadura apenas com pedradas não é tosco?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-cavaleiros-de-ren&quot;&gt;Os cavaleiros de Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enfim eles apareceram. Após o esquecimento no segundo filme, era óbvio que eles teriam que aparecer nesse. Mesmo que com pouco espaço de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior contribuição deles para este filme foi na batalha com Kylo Ren. Achei aquela cena maravilhosa, com Rey dando o sabre a Ren através da díade de Força. E a carinha que Ren faz após receber o sabre e mostrar aos cavaleiros foi icônica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;palpatine-sugando-a-vida-de-rey-e-ren&quot;&gt;Palpatine sugando a vida de Rey e Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Realmente, eu acho que essa foi a parte mais tosca do filme. Por um momento eu achei que estava assistindo Harry Potter numa cena com um dementador sugando sua essência (até que o Palpatine e o Voldemort são parecidos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beleza, o imperador recuperou suas forças e voltou a ser o fortão que consegue jogar raios em todas as naves da república. Mas morreu tão facilmente para um Rey logo após ter parte da sua vida “sugada”. Senti falta de uma grande luta, uma batalha digna com sabres de luz. Talvez com Rey e Ren se unindo contra ele. Tantos anos confinado num planeta fora dos mapas pra morrer de forma tão rápida e sem ânimo. Mas enfim, ficou até feio reerguer um vilão e matar ele tão facilmente. Talvez ele devesse ter voltado já nos filmes anteriores. Sei lá. Esse foi o ponto do filme que realmente não gostei. Se algo me desagradou nesse filme, foi o desfecho simplório de Palpatine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, o calcanhar de aquiles da nova trilogia foram justamente os vilões. Aqui estou excluindo Kylo Ren que na verdade é um anti-herói. Ele foi um personagem que gostei bastante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-ren&quot;&gt;A morte de Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Poxa, aqui foi sentido. Sempre achei Kylo Ren um ótimo personagem (como disse acima). Deram a ele o mesmo destino de Darth Vader, a redenção seguida pela morte. Assistindo o filme já ficou meio óbvio que ele ia se sacrificar pela Rey. Foi uma cena bonita. É aquela cena que os produtores falam “vamos tirar algo dos fans, não podemos dar tudo. Eles precisam sofrer”. Como Rey havia dito, a cura é a transferência de parte da Força. No caso, Ben transferiu toda a sua Força como um sacrifício por Rey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, a “ascensão Skywalker” foi a Rey se considerando parte dessa família, uma vez que todos os Skywalker de sangue morreram. Como já mencionei, essa cena final da senhora perguntando o nome de Rey foi incrível e cheia de significado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acredito que o problema desta nova trilogia seja que ela claramente não foi planejada. Ninguém sentou para pensar com antecedência no roteiro dos três filmes. O segundo filme, episódio VIII, caiu de paraquedas sem dar sequência a muitos eventos e adicionando coisas novas do nada. As críticas que faço a este último filme são exatamente levando em conta a trilogia como um todo. Mas repito, deixando os problemas da trilogia de lado, esse filme foi muito bom!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se esse texto ficou bom. Relendo várias vezes acho que não ficou bem estruturado. Também acho que esqueci de falar de muitas outras coisas que me agradaram, mas minha memória é muito ruim, então acabei focando no que mais me impactou. Vou postá-lo mesmo assim. Corri para escrever antes de receber qualquer opinião externa acerca do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vou começar a ler as mais variadas crítivas e análises e depois escrevo um novo texto. Talvez a minha opinião sobre o filme até mude. Posso de repente deixar de achar que o filme foi tão bom quanto acho agora. Mas foi justamente por isso que fiz questão de deixar registrada a minha opinião “virgem” logo após sair do cinema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E penso que, se sai feliz do cinema, independente do que eu venha a achar depois, é porque o filme foi bom e valeu a pena. E eu sai da sala muito contente com o que vi. &lt;svg id=&quot;icon-mosca&quot; viewBox=&quot;0 0 32 32&quot; width=&quot;1em&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.537&quot; d=&quot;M28.563 13.933c-0.917 6.291-4.754 10.791-8.57 10.052s-6.167-6.438-5.25-12.729c0.917-6.291 4.754-10.791 8.57-10.052s6.167 6.438 5.25 12.729z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.591&quot; d=&quot;M16.085 10.47c2.742 5.636 2.115 11.894-1.401 13.976s-8.589-0.799-11.331-6.435c-2.742-5.636-2.115-11.894 1.401-13.976s8.589 0.799 11.331 6.435z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#000&quot; style=&quot;fill: var(--color2, #000); stroke: var(--color1, #fff)&quot; stroke=&quot;#fff&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.1551&quot; d=&quot;M30.498 20.167c0 5.971-4.918 10.812-10.985 10.812s-10.985-4.841-10.985-10.812c0-5.971 4.918-10.812 10.985-10.812s10.985 4.841 10.985 10.812z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M6.474 8.935l6.606 9.962&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M22.896 3.638l-1.734 11.827&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Sci-Fi" /><category term="Resenha" /><summary type="html">Acabei de voltar do cinema e já sentei para escrever o que achei da A Ascensão Skywalker. Quero contar quais foram as minhas primeiras impressões logo após asssistir o filme, antes que minha opinião inicial seja afetada ou influenciada por críticas de terceiros.</summary></entry><entry><title type="html">Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019</title><link href="http://localhost:4000/cinema/2019/bladde-runner-1982" rel="alternate" type="text/html" title="Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019" /><published>2019-11-16T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/2019/bladde-runner-1982</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/2019/bladde-runner-1982">&lt;p&gt;Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Blade_Runner&quot;&gt;Blade Runner&lt;/a&gt; é uma distopia &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; futurista. Para mim o melhor filme de ficçao científica já produzido. O filme se passa nas Los Angeles de Novembro de 2019 (ou seja, se pasaria nos tempos de hoje). Tendo em vista a decadência do planeta Terra, a humanidade começa a explorar e fundar colônias extra-terrestres. Para auxiliar na exploração do espaço, a empresa Tyrell Corporation começa a produzir seres biológicos humanoides chamados de &lt;em&gt;replicantes&lt;/em&gt; que passam a executar ordens e comandos dos humanos. Quatro desses replicantes conseguem fugir das colônias extra-terrestres em direção à Terra, vindo até a cidade de Los Angeles, na busca de encontrar o seu criador. O Blade Runner (caçador de replicantes), Rick Deckarcd, é então convocado para caçar e “aposentar” os elementos desse grupo fugitivo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: none;&quot; src=&quot;/assets/blade-runner/november.gif&quot; alt=&quot;November&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Assisti esse filme pela primeira vez esse ano e agora me condeno por nunca ter pensado assistido antes. Como consegui viver por todo esse tempo sem ter apreciado essa obra de arte? Hoje afirmo que Blade Runner é um dos melhores filmes já produzidos de todos os tempos. Por que esse filme é tão bom? Eu explico, mas acho melhor você assistir antes de ler (tem spoilers!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-gostei-tanto&quot;&gt;Por que gostei tanto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu simplesmente &lt;em&gt;amo&lt;/em&gt; filmes que logo quando terminam me estimulam a ir na internet e ler mais sobre a história. Ler cometários e interpretações de outros espectadores para contrapor as minhas. Além disso, adoro filmes que não deixam toda a história mastigada na sua cara. Blade runner foi o filme que logo que acabei, peguei o celular para ler as teorias dos fans. E logo que comecei a ler, já me surgiu a vontade de rever o filme já com um outro olhar, prestando mais atenção aos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ambientação&quot;&gt;Ambientação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme apenas lhe conta uma breve introdução do que aconteceu com a Terra nesse futuro distópico. Todo o resto cabe a você deduzir sentindo a atmosfera do cenário. A ambientação &lt;em&gt;ciberpunk-noir&lt;/em&gt; é de tirar o fólego e totalmente imersiva. Você sente o impacto da superpopulação, a miscigenação das diferentes culturas (em alguns momentos os personagens até misturam dialetos diferentes), o céu sempre escuro, o ar depressivo atravessando as ruas. O filme inteiro me faz ficar pesando “o que raios aconteceu pra Los Angeles ficar assim?”. A atmosfera de mistério criada é perfeita a casa completamente com o estilo &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; do filme.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/ventilador.gif&quot; alt=&quot;Ventilador&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;É impressionante como a história lhe mostra apenas um pequeno pedaço desse novo mundo mas você fica maravilhado com tudo o que pode ter acontecido mas nem sequer foi mostrado. Eu tive uma experiência prazerosa de contemplar o que estava implícito.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/corredor.gif&quot; alt=&quot;Corredor&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;cadê-os-animais&quot;&gt;Cadê os animais?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante todo o filme não aparece um animal sequer. Na verdade aparece apenas um, uma coruja. E a primeira pergunta que Deckard faz a Rachel é justamente se a coruja é artificial:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Do you like our owl? &lt;br /&gt;
— It’s artificial?? &lt;br /&gt;
— Of course it is. &lt;br /&gt;
— Must be expensive. &lt;br /&gt;
— Very. &lt;br /&gt;
— I’m Rachael. &lt;br /&gt;
— Deckard. &lt;br /&gt;
— It seems you feel our work is not a benefit to the public. &lt;br /&gt;
— Replicants are like any other machine - they’re either a benefit or a hazard. If they’re a benefit, it’s not my problem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/owl.gif&quot; alt=&quot;Owl&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Será que nessa distopia futurista todos os animais foram extintos? Também não vemos natureza. A cidade é apenas concreto e metal, não existem mais árvores ou plantas. Além disso, o céu é sempre escuro, não vemos mais um céu azul.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/fire.gif&quot; alt=&quot;Fire&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeitos-visuais&quot;&gt;Efeitos visuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Efeitos visuais são impecáveis até para os padrões de hoje. Blade Runner é considerado o último filme de ficção científica feito apenas com efeitos visuais analógicos. Como assim? Nada de cenas criadas em computadores. Todos os elementos da cena, incluindo os carros voadores, são objetos de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carros.gif&quot; alt=&quot;Carros&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, a cidade inteira é uma grande maquete. Podemos até dizer que os efeitos visuais do filme são completamente artesanais.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/miniature.jpg&quot; alt=&quot;Miniature&quot; style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: cover;&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;filosofia&quot;&gt;Filosofia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O roteiro do filme é bastante filosófico. Boa parte do filme gira em torno da pergunta “o que nos faz humanos?”. Um ser humanóide criado em laboratório também é um ser humano? A ideia de limitar o tempo de vida dos replicantes para impedir que eles aprendam a manifestar sentimentos e se revoltarem contra a humanidade é um conceito bastante pesado. Já não bastasse a escravidão eles possuem uma morte programada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-que-roy-não-mata-deckard&quot;&gt;Por que Roy não mata Deckard?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das cenas mais icônicas do filme trata justamente sobre o sentido da vida, com o monólogo poético de Roy Batty eternizado pela expressão &lt;em&gt;“like tears in the rain”&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— I’ve seen things you people wouldn’t believe. Attack ships on fire off the shoulder of Orion. I watched c-beams glitter in the dark near the Tannhäuser Gate. All those moments will be lost in time like tears in rain. Time to die.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/tears.gif&quot; alt=&quot;Tears&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A cena ganhou até &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%A1grimas_na_chuva&quot;&gt;página na Wikipédia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do filme que foi aos cinemas, existe até uma narração explicando essa cena. Deckard narra que Roy deve ter sentido, por alguns segundos, o que era ser humano e ter amor pela vida, e por isso, decidiu poupar a vida de Deckard já que não ganharia nada com a sua morte. Ali foi um verdadeiro ato da mais pura humanidade de Roy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;deckard-é-um-replicante&quot;&gt;Deckard é um replicante?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu nem cheguei a cogitar isso durante o filme. Na verdade, eu até pensei nisso rapidamente na cena em que Rachael pergunta se ele já aplicou o teste nele mesmo. Mas foi um pensamento fugaz que nem dei muito valor.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/olho.gif&quot; alt=&quot;Olho&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Contudo, lendo análises e interpretações do filme, vi que muitos pontos do filme vão jogando a possibilidade de Deckard ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-unicórnio&quot;&gt;O unicórnio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A principal “deixa” se refere ao sonho do policial com um unicórnio. Essa foi uma cena completamente jogada durante o filme e que, isolodamante não fazia nenhum sentido. Se pararmos para pensar no roteiro e supormos que toda cena que está no filme está lá por algum motivo, então, qual o objetivo da cena do sonho?&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/unicorn.gif&quot; alt=&quot;Unicorn&quot; style=&quot;width:500px&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Lá no fim do filme Gaff deixa para Deckard um unicornio de origami. Ora! Será que o colega sabia dos sonhos de Deckard? Se sim, então o Deckard realmente pode ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa é a última fala de Gaff, que é um tanto curiosa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— It’s too bad she won’t live! But then again, who does?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-quê-deckard-não-pode-recusar-a-nova-missão&quot;&gt;Por quê Deckard não pode recusar a nova missão?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso é algo que o filme não deixa claro. Na cena o delegado apenas diz a Deckard que ele não tem escolha e não pode se recusar a cumprir as ordens dele, mesmo estando “aposentado”. Será que ele é um replicante e não pode recusar ordens?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diálogos&quot;&gt;Diálogos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os diálogos são muito profundos e bem elaborados. Muitas frases são bastante poéticas e sob um primeiro olhar parecem confusas. De forma geral os diálogos são bastante envolventes e contribuem ainda mais com a imersão já proporcionada pelo cenário.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carro2.gif&quot; alt=&quot;Carro 2&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;cenas-memoráveis&quot;&gt;Cenas memoráveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas essas cenas que mostrei aqui ficaram marcadas nas minhas lembranças. Só de olhar pra um desses &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; o diálogo me vem à mente. Eu acredito que esse é um dos pontos pra considerar um filme como bom, ele deixou marcas em quem assistiu.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/roy.gif&quot; alt=&quot;Roy&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente eu ainda vou escrever mais sobre esse filme. Talvez uma análise mais profunda após assistir ao documentário sobre os bastidores da produção e após ler o livro que inspirou a obra, o &lt;em&gt;“Androides Sonham Com Ovelhas Elétricas?”&lt;/em&gt; de Philip K. Dick. Todavia, eu realmente não poderia deixar Novembro de 2019 passar em branco sem publicar nada sobre esse filme que me marcou.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Sci-Fi" /><category term="Resenha" /><summary type="html">Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.</summary></entry><entry><title type="html">Meu novo vício por filmes e críticas</title><link href="http://localhost:4000/cinema/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas" rel="alternate" type="text/html" title="Meu novo vício por filmes e críticas" /><published>2019-10-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas">&lt;p&gt;Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente descobri a plataforma que estava me fazendo falta: o Letterboxd. Uma rede social de cinéfilos, uma espécie de &lt;em&gt;Skoob&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;Goodreads&lt;/em&gt;) para filmes. Nesse aplicativo os usuários avaliam os filmes em notas de 1 a 5 estrelas, fazem comentários e compartilham críticas. Uma das ferramentas que acho das mais legais é a possibilidade de criar &lt;em&gt;listas&lt;/em&gt; de filmes, reunindo-os sob alguma característica ou aspécto em comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o usuário &lt;em&gt;Miloš&lt;/em&gt; criou uma lista de filmes com os mais loucos últimos 15 a 20 minutos: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/prolelol/list/movies-that-have-the-craziest-last-15-or/&quot;&gt;Movies that have the craziest last 15 or 20 minutes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo também tem muitas outras funcionalidades como uma seleção de filme que o usuário ainda deseja assistir (&lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt;), possibilidade de marcar filmes como &lt;em&gt;“gostei”&lt;/em&gt;, e também funciona como uma ótima forma de descobrir novos filmes para assistir. Hoje a minha &lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt; é tão extensa que nunca mais perco muito tempo procurando filmes para assistir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-difícil-tarefa-de-dar-notas-aos-filmes&quot;&gt;A difícil tarefa de dar notas aos filmes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No aplicativo você pode dar pontuações que vão de meia estrela a cinco estrelas para cada filme. No início eu saia dando as notas sem muitos critérios, de forma bem subjetiva mesmo. Se o filme me agradou bastante eu já ia dando 5 estrelas. Mesmo que o filme fosse absurdamente ruim eu ficava com pena de dar 0,5 estrelas. Quando comecei a acumular muitos filmes avaliados, eu percebi que não estava fazendo um bom uso das notas. Pois eu tinha muitos filmes com nota máxima mas que possuam muita diferença de qualidade entre si. Então, decidi ser mais rígico com as notas e tentar criar algum critério minimamente mais objetivo para padronizar os objetivos de cada nota. Até o momento estou me baseando nos critérios abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;5 estrelas:&lt;/strong&gt; Obra prima!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4,5 estrelas:&lt;/strong&gt; faltou alguma coisa pra ser uma obra prima;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom mas com alguns deslizes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3 estrelas:&lt;/strong&gt; filme legal. Vale a pena ver!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Filme mediano, deixo em dúvida se vale ou não a pena ver;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2 estrelas:&lt;/strong&gt; aqui já começo a não recomendar o filme;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Ruim!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1 estrelas:&lt;/strong&gt; só não foi um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; por algum ponto bem específico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;0,5 estrelas:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sempre é importante lembrar que opinião é uma questão bem pessoal. O que eu considero um filme &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; pode ser um clássico para outra pessoa. Exemplos de discordância entre a minha opinião e a da maioria do público são os filmes &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;It&lt;/em&gt;, ambos eu dei notas abaixo de 2 estrelas (o &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; eu fui ainda mais radical e considerei um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; mesmo), mas ambos são filmes com uma boa recepção da crítica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando que apenas obras primas vão ganhar 5 estrelas, eu acabo com o problema de ter vários filmes muito bons ganhando nota máxima mas que claramente possuem grandes diferenças de qualidade quando comparados entre si.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evoluindo-as-próprias-críticas&quot;&gt;Evoluindo as próprias críticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho completa noção que minhas críticas e avaliações possuem muitas falhas. Mas eu acredito que o próprio ato contínuo de ficar dando notas já funciona como um aprendizado de como dar notas. Quanto mais filmes vou avaliando, vou repensando notas passadas que dei a outros filmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: eu assisto um filme B e dou nota 4. Mas em seguida eu lembro que assisti um filme A e também dei nota 4. Porém A não é tão bom quanto B. Será que não seria melhor ou mudar a nota de algum desses dois para simbolizar a diferença de qualidade entre eles? Quais critérios eu considerei para chamar B de melhor que A? O que faz B ser melhor que A?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que somado a isso devemos lembrar que notas de 1 a 10 (considerando as estrelas e meias estrelas são 10 notas possíveis) são muito redondas e sempre vão acabar juntando filmes com qualidades diferentes nos mesmos degraus. Mas é um bom exercício questionar essas notas e, talvez, mudá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de aprendizado é ficar sempre lendo as avaliações de outros usuários e, claro, também de profissionais que ganham a vida fazendo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o futuro espero sedimentar melhor os pontos que levo em consideração para considerar um filme uma obra prima, um filme mediano ou etc. Por enquanto minhas avaliações ainda são muito subjetivas e pessoais, pouco técnicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais legal é que sair avaliando filmes feito um doido funciona como um grande estímulo para assistir cada vez mais e mais filmes. Inclusive ver clássicos que eu nunca tive a oportunidade de assistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu perfil no Letterboxd é: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/filipemosca/&quot;&gt;https://letterboxd.com/filipemosca/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.</summary></entry></feed>